【長文分析】粵語嘅漢化

上個Post

喺上個Post我提出咗粵語係經過漢化嘅壯侗語（百越語）。搵過網上資料後，我發現中國有位學者都論證過，粵語同壯語嘅嗱𠹌，幾值得參考。

殘體慎入

留意呢啲粵/壯共同詞都係地道通俗，好少見於formal場合。下面我會再講當中嘅奧秘。

呢度我會解釋漢化嘅意思先。為方便理解，我會用英語嘅Norman Conquest做對照。

簡單來講，古英語源自日耳曼語，去到羅曼人入侵英國，將法語帶入。王室/貴族講法語，平民講古英語嘅局面維持咗一陣，然後法語詞彙漸漸滲入，融合成近代英語。

呢個英語「法語化」嘅過程，可以歸納出一啲規律。例如，越正式/官式/學術/文雅嘅文體，法語化越嚴重。而通俗/地道/日常生活嘅語言，就維持日耳曼語固有嘅成份。最經典嘅例子莫過於

餐桌法語pork/beef/mutton vs 農場日耳曼語pig/cow/sheep

而好多詞彙，英語係有「一義兩字」，同時有法語同日耳曼語嘅代表。好似liberty vs freedom, college vs school

我推論，粵語嘅漢化亦經歷咗類似嘅過程，所以呈現類似嘅規律。上圖嘅粵/壯共同詞係用於通俗口語，而對應嘅漢語詞，其實亦可用於粵語，不過會畀人比較正式同文雅嘅感覺。

如果你比較政府記者會出現嘅詞彙，同牛頭角下邨師奶雀局嘅對話，會再次完美呈現出同一規律。越係正式，漢語詞越多。越係通俗，粵/壯詞越多。

不過，由於英倫海峽阻隔同其他政治文化原因，英語「法語化」並未有持續深化。相反粵語「漢化」就去到更深，以致一啲粵/壯詞甚至遭遺忘，剩低漢語詞喺度。

呢個推論亦解翻咗點解好多字冇辦法寫出嚟，因為佢哋根本唔係漢語詞，自然難以用漢字表達。

之後嘅post我可能會用歷史去對照粵語漢化，同埋探討粵語入文。歡迎討論。

因為中原漢文化當時強勢啲 南方百越文化較弱勢
情況類似日文本身嘅日語（日常用語）漢語（高階啲嘅學術用語）粵語 閩南語嘅文（新啲嘅詞彙）白（日常用字）異讀

文白異讀，本質上都係外來詞，不過同一個字喺不同時間傳入，造成兩個讀音。

而我所講嘅係固有詞vs外來詞，應該可以用日語漢化做對應。

最好係學越南咁
不過香港人可能要幾代時間搞

推

學越南用拉丁越文？

雖然唔知噏乜 不過好似好勁咁

Yes
我開post 比連登班中國人屌到仆街

班中國人一邊話保衛粵語一邊包容支那書面語
同佢地討論都晒氣 2020年仲文化大中華膠
用拉丁字母表達粵語絕對係一個可行嘅方法
值得討論
特別係處理越源字方面
唯一問題應該係記聲調符號記死

日本仔夠繼續用漢字
你用拉丁字母寫廣東話咪盞變港女文

日本廢咗好多啦
香港最少都要去到日本嗰種程度

越南要推廣拉丁越文都係因為文盲多
𡨸喃又未標準化

香港有幾多文盲唔識漢字？
港式漢字粵文已經有套約定俗成嘅標準

粵語「嘅」、閩語「e」係咪相通？似乎都係古百越語詞根殘留？

另外重有「un腳」、「佢」字，係咪都係百越而非漢文？

其實係因為喃字冇規範，而且得上流社會有機會接觸到；重要啲上流社會自己只用漢文，再加上越南文嘅越語固有詞同漢詞比例差咁遠，好多都有音無字，先焗用拉丁字母表音……關文盲乜鳩事……

佢
古漢文有「渠」
泰文都有เขา(khaw)
（咁上下啦 唔識打ipa）
但邊個影響邊個好難講
利申：唔識linguistics 用常理推斷

jeh hai dim?
yau mo jung dim

漢文入邊好似到中世紀先見「渠」字作第三人稱？

呢D topic，未讀過小學嘅人就行撚開啦

壯語係粵詞來源嘅一部份，但你指粵語即漢化壯語，呢個角度係唔成立。

活生生嘅語言係會不斷變化，唔好話中古時期咁遠，就算係100年前嘅粵語同今日都有好相異之處。自然發展嘅語言同另一種語言融合係好常見嘅現象，而壯語絕對係粵語嘅來源之一。係語言融合嘅過程入面，譬如中古漢語同壯語咁，兩種語言唔會係平等嘅關係，一定有一個強勢一個弱勢。而強弱勢之分就係文化對決，即係呢個族群入面保留邊方面嘅生活習慣多啲。而你可以見到，今日粵語嘅壯語成份非常之少，就知該文化對比之下，係非常之弱。粵語族群依漢文化去生活，就成就今日粵語嘅面貌。

文字係語言嘅符號，當然係先有語言後有文字對應。唔係所有語言單位都會有文字，通俗啲講，即係唔係隻隻字都寫得出。因為漢語呢，文同語係分開嘅，口語有字寫唔出嘅現象就好常見。的確好多無字嘅粵詞單位都係來自壯語（例如細蚊仔個蚊），但唔可以假設無字對應就等於個語源係壯語。即係阿媽係女人，唔代表女人就係阿媽咁解。

重點係，粵語係源自壯侗語，係壯語/泰語嘅兄弟，而非漢語族群。
之所以有漢語特徵，係漢化嘅結果。
詳細可以睇上個post

話日本「保留漢字」係不準確。
事實上日本漢字使用率不斷下降，若干年後可能會降到超低。

我睇法係，日本用自然淘汰方式，以過百年計嘅時間去廢除漢字。而韓國就用行政手段，將呢個過程壓縮到二十年內搞掂。

我唔同意粵語入邊嘅壯侗成份少過漢成份。

語言由詞、音、語法組成。粵語嘅音同語法都明顯接近壯侗語。至於詞，頂層係漢語源佔優，底層係壯侗源佔優。而我原文link嘅中國學者更加話，壯侗詞出現頻率好高，佔句子當中核心地位。

至於斷定壯侗詞嘅方法，係同文字冇關。方法係比較三種語言嘅詞彙，如果粵語同壯語都有，而漢語缺乏，咁好大機會呢個係壯侗源嘅詞彙。

渠應該係南方獨有嘅字
《集韻》：「吳人呼彼稱，通作渠。」
吳地住嘅其實係越人 語言屬壯侗語系
依啲唔洗多講啦

睇番個「渠」字嘅歷史
最早出現應該喺魏晉南北朝
《三國志·吳趙達傳》：「（公孫）滕如期往，乃陽求書，驚言失之，云︰女婿昨來，必是渠所竊。」
依度講緊東吳嘅公孫滕跟趙達學術數
另外一個就係《孔雀東南風》：「雖與府吏要，渠會永無緣」
個背景又係吳地建康

去到唐代中原人先有喺文學作品用「渠」
應該係隋吞左陳之後 南朝文學同文化流入北方嘅結果
照咁睇「渠」好可能係越源字
（但都係個句 語言嘅野邊個借邊個有時好難講）

但粵語嘅「佢」係點黎
係僚人、俚人嘅固有用語 定係再喺南移漢人身上借番呢個字番黎
以我嘅能力鳩噏唔到

我由你上一個post開始逐點回應。

原post圖：
如果你認爲粵語本身係壯侗語，只係中古嘅時候受漢語影響而變到好似漢語，咁你點樣解釋粵語入面保留住一啲中古已經流失嘅上古漢語特徵？
例如「冚唪唥」個「唪唥」、「胳肋底」個「胳肋」、「直不甩」個「不甩」，分別反映上古漢語「凡」、「胳」同「筆」字讀音入面嘅輔音群。

原post五點：
1. 你忽略咗另外一個可能性，就係漢人去到南方之後，同化當地族羣，與此同時吸收咗當地下層嘅詞彙，但係佢哋講嘅仍然係漢語。用法文做例子，法文都有一大堆日耳曼來源嘅詞語，而且多數亦都係常用、生活化嘅詞彙，如果你學過法文嘅話你望下維基百科個list()，齋睇開頭就已經有abord, abriter, aboutir, accrocher, blague, blanc, bleu, bois呢啲初階詞語。呢啲詞語傳入係因爲當時有族人叫francs入侵法國、畀當地人同化。一般學界都認同粵語發展係類似情況。

粵語發展受壯侗語影響，呢個係語言學界人所共知嘅事實。橋本萬太郎上世紀就有幾篇文講過漢語北方受阿爾泰語影響、南方受壯侗語影響嘅情況。希望巴打望下橋本同埋佢遺孀余靄芹嘅論文，了解吓現時嘅學界共識先，唔破舊冇得立新。

2-3. 你話唐宋嘅時候粵語經常受中原嘅語言影響而改變，呢點其實冇錯。如果你比較吓粵語同埋閩語、客語嘅話，的確會發現粵語更加符合中古嘅變化。

例如《切韻》之後，漢語開始將一啲雙脣音變成脣齒音。呢個情況喺粵語一啲文白異讀嘅情況入面睇得出，例如你平時鬧人嗰陣個「仆」字係讀puk1，但係你初中個miss教你「前仆後繼」呢個成語嘅時候就叫你讀fu6，puk1係較接近《切韻》音，fu6係受北方音影響。又例如「新抱」個「抱」本字係「婦」，pou5係比較近古音。如果你比較官話、粵語、客家話、閩語，就會發現保留原本雙脣音嘅程度係閩語>客家話>粵語>官話。

只不過，你本身認爲當時講粵語嘅人係講緊壯侗語嘅假設係錯，所以你嘅推論唔成立。

4. 無任何一個現代方言係「保留咗中古音韻」，如果真係咁方便嘅話，歷史語言學家嘅飯碗真係難保 研究中古音韻係需要結合所有現代方言、加埋日文漢音、韓文漢字語同越南文漢越詞先能夠制定擬音。可能因爲粵語入聲字保留得最好而令大家有「粵語最接近中古」嘅錯覺，但係其實如果計中間位，粵語係保留得最差。

新post：
我約略望過吓你篇文，個作者個觀點其實無你咁極端，佢係話粵語係漢語同壯侗語嘅混合語。雖然呢個亦都唔係學界普遍接受嘅觀點，但係佢無誇張都話粵語同漢語無親屬關係
（題外話：有學者提出過可能商朝人講嘅並唔係漢藏語，上古漢語係講漢藏語嘅周人同講苗瑤、壯侗語嘅人混雜而產生嘅混合語，我覺得個假說幾得意，不過暫時好似無足夠證據）

另外，其實你所講嘅生活化詞彙，多數都唔係最基本。你可以望下Swadesh list入面嘅詞語，喺心入面數吓有幾多唔係漢語詞？相信個list入面，除咗佢、蝨乸個「乸」、瞓、畀、脷、「邊個」個「邊」之外，基本上都好容易諗到漢語來源。

講咗咁耐，最重要嘅一點係，要證明一個語言同另外一個語言又親屬關係，方法並唔係只係搵一堆望落同源嘅詞語咁簡單，而係要搵出唔同語言之間嘅語音對映規則，起碼要建構到祖語音系嘅一部分。你就咁整個粵語同壯語嘅對照表出嚟，係證明唔到啲乜嘅。另外，語法特徵一般都唔係判斷親屬關係嘅標準，因爲聲調、單音節語素呢啲特徵，係好容易透過語言接觸傳播。經典例子就係越南話，因爲長期受漢語影響，所以發展咗好多同相關語言好唔同嘅語法特徵。搵語言嘅親屬關係唔係純粹比較相似度咁簡單，而係要顧及邊啲相似係因爲語言接觸，邊啲相似係真係因爲有親屬關係。

我建議巴打望下基礎歷史語言學嘅方法論，同埋了解現時學界對於粵語發展嘅共識先。

多謝巴打嘅回覆，學到嘢。

有啲問題想討論下

1. 我話粵語受中古漢語影響，係斷估，唔代表上古漢語冇影響過粵語。而即使由上古到近古漢語都持續影響，都不足以否定我「粵語係壯侗語」嘅推斷，只說明漢化時間好長。

2. 「胳肋底」同「直不甩」保留咗gl 同bl 複輔音，我覺得有合理之處。但「冚唪唥」係出自「凡」，呢點係點論證出嚟？以我所知，漢語之中點都揾唔到呢個詞，反而壯語有同音同義嘅詞，再次印證粵壯同源。

3. 你所講「漢人去到南方之後，同化當地族羣，與此同時吸收咗當地下層嘅詞彙」，同我所講「越人同漢人同處，吸收漢語嘅上層詞彙」，係可以同時發生，甚至係一體兩面，視乎你以漢人中心視角，定越人中心視角去描述。

4. 法語本來就係roman languages當中深受日耳曼影響嘅一員，有大量日耳曼詞不足為奇。但有冇証據顯示法語呈現出類似英語「底層日耳曼，上層拉丁」嘅趨勢呢？

5. 我話「粵語保留咗中古漢語音韻」，係指相對官話而言，保留程度較高，並非表示粵語完整保留咗中古漢語。

6. 我新post引述個學術期刊，目的係援引佢嘅觀點去論證粵壯關係，但佢嘅結論話粵語係漢語族一支，我唔同意。

7. 我不同意你形容我嘅觀點「極端」。學術上冇乜嘢中庸，亦冇乜嘢極端，只有証據同事實。喺中世紀，日心說都好極端，地心說就好中庸。

8. Swadesh List量度兩種語言嘅關連，但關連可以源自親屬關係，亦可源自交流影響（即漢化）。

9. 我參考 嘅詞彙，發現有bias。 佢傾向選用漢詞，而同義嘅粵詞（好可能係壯侗源）就遭到忽略。例如，

男人～佬
見～𥄫
講～噏
插～隊
擦～捽
跌～躀
浮～蒲
濕～笠

而由於個list嘅原版係英語，出現lost in translation 情況。例如
Split 作劈開，亦可作搣開
Scratch作刮，亦可作𢱑
Egg可作蛋，亦可作春

Bias嘅一大原因，就係呢啲粵詞冇納入書面語，所以唔識寫，索性寫個較常見於書面嘅漢語詞落去。如果根據呢個list去統計，會大大低估壯侗源嘅比例。

臨尾，目前睇到一堆証據支持粵壯同源，亦有一堆支持粵漢同源，但睇唔出有一方可以壓倒另一方。
咁到底根據乜嘢判斷粵語屬於漢語族群呢？
只係因為呢個分類出現先，所以就約定俗成？
定因為兩廣由中國管治，所以粵語屬於漢語？

如果持嚴謹態度，咁至少粵語都應該係歸屬未定嘅混合語言，而非貿然劃入仼何一個語系。